%%%
%%% 
%%% xxxxxx-main.tex
%%% 

\documentclass[MS]{dissertation}

%% ===== PREAMBLE packages

\input{preamble/preamble-packages}

\input{preamble/preamble-greek}

%%%   =====-Customized notations



%%%  === Title matter

\input{sections/title}

\input{sections/authors}

\input{sections/date}

%% =====  Customization after author information 

\input{preamble/preamble-notation}
\input{preamble/preamble-customizations}


%%% ====  DOCUMENT body

\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% Define the Julia language
\lstdefinelanguage{Julia}{
    % List of keywords
    morekeywords={
        begin, break, catch, const, continue, do, else, elseif,
        end, export, false, for, function, if, immutable, import,
        let, macro, module, mutable, primitive, quote, return, struct,
        true, try, type, using, while, '
    },
    sensitive=true,
    % String literals
    morestring=[b]",
    morestring=[b]',
    % Comments
    morecomment=[l]{\#},
    morecomment=[n]{\#=}{=\#},
    morecomment=[s]{(:}{:)}
}

% Define the Julia style
\lstdefinestyle{juliaStyle}{
    language=Julia,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{magenta},
    commentstyle=\color{green!50!black},
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    frame=single,
    captionpos=b,
    aboveskip=10pt,
    belowskip=10pt,
    xleftmargin=10pt,
    xrightmargin=10pt
}

\begin{document}


\pdfbookmark[1]{Title}{sec:title}
\maketitle

\abstract
\input{sections/abstract}

\dedication{Αφιερώνω αυτή τη διπλωματική σε όλους του ανθρώπους που μου στάθηκαν όλα αυτά τα χρόνια στο πανεπιστήμιο.}

%-----------------------------------------------------------------------------%
% FRONTMATTER
%-----------------------------------------------------------------------------%
\tableofcontents % Automatically generated
\listoftables	% If you have any tables, automatically generated
\listoffigures	% If you have any figures, automatically generated

%-----------------------------------------------------------------------------%
% ACKNOWLEDGEMENTS -- included file should start with '\acknowledgements'
%-----------------------------------------------------------------------------%
\acknowledgements
\input{sections/acknowledgements}


% ----- table of contents

% \phantomsection
% \pdfbookmark[1]{Contents}{sec:contents}

% gloassary
\newglossaryentry{action units}{
    name=μονάδες δράσης (action units),
	description=
}
\newglossaryentry{aggregate}{
    name=αθροιζομαι (aggregate),
	description=
}
\newglossaryentry{algorithm}{
    name=Αλγόριθμος (Algorithm),
	description=
}
\newglossaryentry{artificial intelligence}{
    name=τεχνητή νοημοσύνη (artificial intelligence),
	description= to be filed
}
\newglossaryentry{backpropagation}{
    name=οπισθοδιάδοση (backpropagation),
	description=
}
\newglossaryentry{classify}{
    name=ταξινομούνται (classify),
	description=
}
\newglossaryentry{computer vision}{
    name=υπολογιστικής όρασης (computer vision),
	description=
}
\newglossaryentry{constructive neural network}{
    name=κατασκευαστικά  νευρωνικά δίκτυα(constructive neural network),
	description=
}
\newglossaryentry{autoassociative neural network}{
    name=αυτοσυσχετιζόμενα  νευρωνικά δίκτυα(autoassociative neural network),
	description=
}
\newglossaryentry{convulutional network}{
    name=συνελλικτικά δίκτυα (convulutional network),
	description=
}
\newglossaryentry{emotion detection}{
    name=ανίχνευσης συναισθήματος (emotion detection),
	description=
}
\newglossaryentry{feature extraction}{
    name=εξαγωγή χαρακτηριστικών (feature extraction),
	description=
}
\newglossaryentry{facial expression}{
    name=έκφραση προσώπου (facial expression),
	description=
}
\newglossaryentry{filter}{
    name=φίλτρα (filter),
	description=
}
\newglossaryentry{hybrid}{
    name=υβριδικά (hybrid),
	description=
}
\newglossaryentry{layer}{
    name=επίπεδο (layer),
	description=
}
\newglossaryentry{neural network}{
    name=νευρωνικό δίκτυο (neural network),
	description=
}
\newglossaryentry{personilized experience}{
    name=εξατομικευμεύνης εμπειρίας(personilized experience),
	description=
}

\newglossaryentry{training}{
    name=εκπαίδευσης (training),
	description=
}

\newglossaryentry{pyramidal neural network}{
    name=πυραμιδωτά νευρωνικά δίκτυα (pyramidal neural network),
	description=
}

\newglossaryentry{image edges}{
    name=αιχμών στην εικόνα (image edges),
	description=
}
\newglossaryentry{autoencoders}{
    name=αυτοκοδικοποιητές (autoencoders),
	description=
}
\newglossaryentry{graph}{
    name=γράφοι (graph),
	description=
}
\newglossaryentry{expression recognition}{
    name=αναγνώριση έκφρασης (expression recognition),
	description=
}
\newglossaryentry{geometric feature extraction}{
    name=εξαγωγή γεμωμετρικών χαρακτηριστικών (geometric feature extraction),
	description=
}
\newglossaryentry{markov random fields}{
    name=Markov τυχαία πεδία (markov random fields),
	description=
}
\newglossaryentry{specilized deep neural network}{
    name=εξειδικευμένα βαθιά νευρωνικά δίκτυα (specilized deep neural network),
	description=
}
\newglossaryentry{weight initialization}{
    name=αρχικοποίηση των βαρών (weight initialization),
	description=
}
\newglossaryentry{weight update}{
    name=διόρθωση των βαρών (weight update),
	description=
}
\newglossaryentry{batch}{
    name=δέσμης (batch),
	description=
}
\newglossaryentry{training termination}{
    name=τερματισμός της εκπαίδευσης (training termination),
	description=
}
\newglossaryentry{image preprocessing}{
    name=προεπεξεργασία εικόνας (image preprocessing),
	description=
}
\newglossaryentry{model training}{
    name=εκπαίδευση του μοντέλου (model training),
	description=
}
\newglossaryentry{prediction}{
    name=πρόβλεψη (prediction),
	description=
}
\newglossaryentry{custom}{
    name=χειροποίητο (custom),
	description=
}
\newglossaryentry{binarized}{
    name=δυαδική μορφή(binarized),
	description=
}
\newglossaryentry{localized frequency}{
    name=τοπικοποίση της συχνότητας (localized frequency),
	description=
}
\newglossaryentry{orientational selectivity}{
    name=επιλεξιμότητα του προσανατολισμού (orientational selectivity),
	description=
}
\newglossaryentry{spatial frequncy}{
    name=χωρική συχνότητα (spatial frequency),
	description=
}
\newglossaryentry{pattern}{
    name=πρότυπο (pattern),
	description=
}
\newglossaryentry{rate of change of luminance}{
    name=ρυθμού εναλλαγής φωτεινότητας (rate of change of luminance),
	description=
}
\newglossaryentry{direction distinction}{
    name=διάκριση της κατεύθυνσης (direction distinction),
	description=
}
\newglossaryentry{greyscale}{
    name=γκρι κλίμακας (greyscale),
	description=
}
\newglossaryentry{convolute}{
    name=συνελίσεται (convolute),
	description=
}
\newglossaryentry{feature}{
    name=χαρακτηριστικό (feature),
	description=
}
\newglossaryentry{cascade classifier}{
    name=σειριακού ταξινομητή (cascade classifier),
	description=
}
\newglossaryentry{machine learning}{
    name=μηχανικής μάθησης (machine learning),
	description=
}

\newglossaryentry{dynamic node creation}{
    name=δυναμική δημιουργία κόμβων (dynamic node creation),
	description=
}
\newglossaryentry{receiptive and ihibitory fields}{
    name=τα δεκτικά και τα ανασταλτικά πεδία (receiptive and ihibitory fields),
	description=
}
\newglossaryentry{predifinied}{
    name=προκαθορισμένες (predefinied),
	description=
}
\newglossaryentry{distortions}{
    name=παραμορφώσεις (distortions),
	description=
}
\newglossaryentry{stability}{
    name=σταθερότητα (stability),
	description=
}
\newglossaryentry{efficiency}{
    name=αποτελεσματικότητα (efficiency),
	description=
}
\newglossaryentry{autoassociative memory}{
    name=αυτοσυσχετιζόμενη μνήμη (autoassociative memory),
	description=
}
\newglossaryentry{positive patterns}{
    name=θετικά πρότυπα (positive patterns),
	description=
}
\newglossaryentry{decision boundaries}{
    name=σύνορα απόφασης (decision boundaries),
	description=
}
\newglossaryentry{static structure}{
    name=στατική δομή (static structure),
	description=
}
\newglossaryentry{configuration}{
    name=ρύθμιση (configuration),
	description=
}
\newglossaryentry{synaptic connection weights}{
    name=συναπτικών δεσμών βαρών (synaptic connection weights),
	description=
}
\newglossaryentry{topology}{
    name=τοπολογία (topology),
	description=
}
\newglossaryentry{lateral inhibition}{
    name=πλευρική αναστολή (lateral inhibition),
	description=
}
\newglossaryentry{raw data}{
    name=ακατέργαστα δεδομένα (raw data),
	description=
}
\newglossaryentry{reconstruction}{
    name=ανακατασκευή (reconstruction),
	description=
}
\newglossaryentry{constructive purning algorithm}{
    name=κατασκευαστικός κλαδευτικός αλγόριθμος (constructive-purning algorithm),
	description=
}
\newglossaryentry{convergence}{
    name=σύγκλισης (convergence),
	description=
}
\newglossaryentry{cascade correlation}{
    name=σειριακή συσχέτιση (cascade correlation),
	description=
}

\newglossaryentry{propagation}{
    name=διάδοσης (propagation),
	description=
}
\newglossaryentry{hidden layer}{
    name=κρυφό επίπεδο (hidden layer),
	description=
}
\newglossaryentry{feed forward}{
    name=εμπρόσθιας διάδοσης (feed forward),
	description=
}
\newglossaryentry{hierarchical multilayered architecture}{
    name=ιεραρχική πολυεπίπεδη δομή (hierarchical multilayered architecture),
	description=
}
\newglossaryentry{weighted sum}{
    name=ζυγισμένο άθροισμα(weighted sum),
	description=
}
\newglossaryentry{activation function}{
    name=συνάρτηση ενεργοποίησης (activation function),
	description=
}
\newglossaryentry{mean square error}{
    name=μέσο τετραγωνικό σφάλμα (mean square error),
	description=
}
\newglossaryentry{gradient descent}{
    name=σταδιακή μείωση (gradient descent),
	description=
}
\newglossaryentry{learning rate}{
    name=σταθερά μάθησης (learning rate),
	description=
}
\newglossaryentry{binarized}{
    name=δυαδικοποιείται (binarized),
	description=
}
\newglossaryentry{thresshold}{
    name=κατώφλι (thresshold),
	description=
}
\newglossaryentry{cluster}{
    name=ομάδα (cluster),
	description=
}
\newglossaryentry{unsupervised learning}{
    name=μη επιβλεπόμενη μάθηση (unsupervised learning),
	description=
}
\newglossaryentry{background}{
    name=υπόβαθρου(background),
	description=
}
\newglossaryentry{isolated}{
    name=απομωνομένο (isolated),
	description=
}
\newglossaryentry{skine tone}{
    name=τόνου δέρματος (skine tone),
	description=
}
\newglossaryentry{perceptron}{
    name=κόμβος (perceptron),
	description=
}
\newglossaryentry{expressional vector}{
    name=εκφρασιακό διάνυσμα (expressional vector),
	description=
}
\newglossaryentry{max pooling}{
    name=μέγιστης άντλησης (max pooling),
	description=
}
\newglossaryentry{scale invariant feature transform}{
    name=μετασχηματισμός κλιμάκωσης αμετάβλητων χαρακτηριστικών (scale invariant feature transform),
	description=
}
\newglossaryentry{feature map}{
    name=χάρτης χαρακτηριστικών (feature map),
	description=
}
\newglossaryentry{spatial dimensionality}{
    name=χωρική διαστασιμότητα (spatial dimensionality),
	description=
}
\newglossaryentry{pixel}{
    name=εικονοστοιχεία (pixel),
	description=
}
\newglossaryentry{scale normalization}{
    name=κανονικοποίηση κλίμακας (scale normalization),
	description=
}
\newglossaryentry{weak classifier}{
    name=αδύναμους ταξινομητές (weak classifiers),
	description=
}
\newglossaryentry{strong classifier}{
    name=δυνατός ταξινομητής (strong classifier),
	description=
}
\newglossaryentry{landscape of objective function}{
    name=τοπίο της αντικειμενικής συνάρτησης (landscape of objective function),
	description=
}
\newglossaryentry{fine tuning}{
    name=καλός συγχρονισμος (fine tuning),
	description=
}
\newglossaryentry{adjacency matrix}{
    name=πίνακας γειτνίασης (adjacency matrix),
	description=
}
\newglossaryentry{mutal information}{
    name=αμοιβαία πληροφορία (mutal information),
	description=
}
\newglossaryentry{normalized intensity}{
    name=να κανονικοποιηθεί η ένταση (normalized intensity),
	description=
}
\newglossaryentry{random forest classifier}{
    name=ταξινομητής τυχαίου δάσους (random forest classifier),
	description=
}
\newglossaryentry{segmentation}{
    name=κατάτμηση (segmentation),
	description=
}
\newglossaryentry{overfitting}{
    name=υπερεκπαίδευση (overfitting),
	description=
}

% glossary end
\glsaddall
\printglossaries

\chapter{Εισαγωγή}
\label{sec:introduction}

\input{sections/introduction}


\chapter{Θεωρία}
\label{sec:theory}

\section{Γενικά}
Υπάρχουν διάφορες μέθοδοι \gls{emotion detection} σε μία εικόνα προσώπου. Τα νευρωνικά δίκτυα, η \gls{feature extraction}, τα βαθιά νευρωνικά δίκτυα ανιχνεύοντας \gls{action units} και τα \gls{convulutional network}.
Τα νευρωνικά δίκτυα παίρνουν ως είσοδο μία εικόνα σε \gls{binarized} και αποφασίζουν για το συναίσθημα του εικονιζόμενου προσώπου συνήθως λαμβάνοντας συγκεκριμένες περιοχές από την εικόνα του προσώπου.
Η εξαγωγή χαρακτηριστικών βασίζεται στην εξαγωγή συγκεκριμένων περιοχών του προσώπου όπως τα φρύδια, η μύτη, τα μάγουλα, τα χείλη τα οποία \gls{classify} σε κάποιες κατηγορίες ώστε να προβλεφθεί το τελικό συναίσθημα.
Τα βαθιά νευρωνικά δίκτυα που ανιχνεύουν μονάδες δράσης προσπαθούν να εντωπίσουν κινήσεις μυών ,πχ σηκωμένο φρύδι, και επαιδεύονται να αποφασίζουν με βάση αυτές τις μονάδες δράσεις το σωστό συναίσθημα.
Τέλος τα συνελλικτικά δίκτυα είναι ένας τύπος βαθούς νευρωνικού δικτύου που βρίσκει το συναίσθημα σε μία εικόνα αναλύοντας χαρακτηριστικά του προσώπου. Κάθε μέθοδος έχει τα πλεονεκτήματα και τους περιορισμούς της, καθιστώντας τες χρήσιμες
σε διάφορετικά πεδία όπως η ψυχολογία το μάρκετινγκ και η αλληλεπίδραση του υπολογιστή με τον άνθρωπο. Επίσης αναφορά θα γίνει και σε κάποιες μεθόδους εντοπισμού προσώπου σε μία εικόνα καθώς αποτελεί προαπαιτούμενο πριν γίνει 
η αναγνώριση του συναισθήματος να εντοπιστεί το πρόσωπο στην εικόνα. Τέλος με τις πρόσφατες εξελίξεις στον χώρο της μηχανικής μάθησης θα αναλυθούν και οι αρχιτεκτονικές Transformer που αποτέλεσαν το βασικό δομικό συσταστικό
καινοτόμων εφαρμογών όπως το ChatGPT καθώς και της εξέλιξης του που είναι το ChatGPT4  το οποίο πλέον μπορεί να επεξεργάζεται τόσο κείμενο όσο και εικόνες προκειμένου να αλληλεπιδρά με τον χρήστη με εφαρμογές που μπορούν να φτάσουν
από την πιο απλή εργασία όπως το να πάρει μία φωτογραφία με υλικά μαγειρικής και να προτείνει μία συνταγή μέχρι πιο περίπλοκα και εξηζητημένα όπως το να δει μία φωτογραφία ανθρώπου και να προσπαθήσει να διαγνώσει κάποια ασθένια του δέρματος
με εξωτερικά συμπτώματα. 


\section{Transformer}


\subsection{Attention is all you need}
Η βασική ανάγκη που ώθησε την έρευνα σε αυτή την κατεύθυνση ήταν η αδυναμία των μέχρι τότε επικρατέστερων αρχιτεκτονικών να εντωπίσουν αποτελεσματικά συσχετίσεις μεταξύ απομακρυσμένων θέσεων στην σειρά της αρχιτεκτονικής.
Κάποιες από τις μέχρι τότε επικρατέστερες αρχιτεκτονικές ήταν αυτή των RNN( Residual Neural Network), οι αρχιτεκτονικές με κωδικοποιητή απωκοδικοποιητή, gated recurrent neural networks ενώ μηχανισμοί Attention χρησιμοποιούντουσταν άλλα
σε μια RNN αρχιτεκτονική. Στο paper Attention is all you need για πρώτη φορά πρωτάθηκε μία αρχιτεκτονική αποκλειστικά με Attention μηχανισμούς όπου και εκπαιδεύτηκε σε εύλογο χρονικό διάστημα και κατάφερε να ανταποκριθεί καλύτερα
σε NLP εργασίες από τις μέχρι τότε επικρατέστερες μεθόδους. Επίσης μερικά ακόμα πλεονεκτήματα αυτής της αρχιτεκτονικής είναι ότι επιτρέπει ακόμα μεγαλύτερο παραλληλισμό στην υλοποίηση του, ξεφορτώνεται τελείως την αναδρομή(reccurence),
και μαθαίνει τις συσχετίσεις ανάμεσα σε μακρινές θέσεις με σταθερό αριθμό πράξεων σε αντίθεση με τα μέχρι τότε νευρωνικά δίκτυα που χρειάζονταν ποιο περίπλοκες τοπολογίες και μεγαλύτερο αριθμό επαναλήψεων αυξάνοντας υπερβολικά 
το κόστος εκπαίδευσης τόσο σε χωρητικότητα όσο και σε χρονική πολυπλοκότητα. Ένα μειονέκτημα που έχει αυτή η προσέγγιση είναι η αποτελεσματικότητα της ανάλυσης λόγω του σταθμίσματος των ζυγισμένων θέσεων αλλά αντιμετωπίζεται 
με την χρήση Multi-Head Attention. Ο κωδικοποιητής μετατρέπει την είσοδο του και ο κωδικοποιητής την αποκωδικοποιεί για να την ταίσει ως είσοδο στο επόμενο επίπεδο μαζί με την έξοδο του κωδικοποιητή. Η αρχιτεκτονική του
κωδικοποιητή αποτελείται από ένα επίπεδο Μulti-Head Attention το οποίο διαδέχεται ένα επίπεδο κανονικοποίσης  και τέλος ένα επίπεδο εμπρόσθιας διάδοσης μαζί με ένα επίπεδο κανονικοποίησης ενώ ο αποκωδικοποιητής έχει παρόμοια αρχιτεκτονική
με την προσθήκη ενός επιπλέον επιπέδου Multi-Head Attention. Αυτή η συνδεσμολογία επαναλαμβάνεται έξι φορές μέχρι τελικά μία softmax συνάρτηση παράξει το τελικό αποτέλεσμα. Η δε attention συνάρτηση που προτάθηκε ήταν η dot-product attention.
\begin{equation}
    \text{Attention}(Q, K, V) = \text{softmax}\left(\frac{QK^T}{\sqrt{d_k}}\right) \cdot V
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Attention συνάρτηση}



\subsection{Swin Ιεραρχικός Transformer με χρήση shifted windows}
Παρότι τα συννελικτικά δίκτυα έχουν κυριαρχήσει σε εργασίες υπολογιστικής όρασης τα τελευταία χρόνια στο κομμάτι των εργασιών επεξεργασίας φυσικής γλώσσας(NLP) τα ηνία
έχει πάρει η Transformer αρχιτεκτονική. Αυτή η αρχιτεκτονική μπορεί να εφαρμοστεί και σε εργασίες υπολογιστικής όρασης όπου έρευνες δείχνουν πολλά υποσχόμενα αποτελέσματα
ειδικά σε εργασίες ταξινόμησης και σε εργασίες που περιλαμβάνουν υπολογιστική όραση και επεξεργασία φυσικής γλώσσας ( χαρακτηριστικό παράδειγμα τέτοιας εργασίας είναι το ChatGPT4 το οποίο
δέχεται πλέον πέρα από κείμενο και εικόνες ως είσοδο καθώς και ήχο). Ο Swim Transformer χωρίζει την αρχική εικόνα σε επιμέρους μικρότερες (tokens) και μέσω ενός ενσωματομένου επιπέδου
πρόβάλει το διάνυσμα με τις ακατέργαστες τιμές σε νέα διάσταση. Εν συνεχεία ακολουθούν διάφορα Transofrmer Blocks με τροποποιημένη self-attention ενώ για να επιτευχθεί η ιεραρχική δομή 
ο αριθμός των tokens μειώνεται με την συγχώνευση τους καθώς η αρχιτεκτονική προχωράει σε πιο βαθιά επίπεδα. Αξίζει να σημειωθεί πως το Swim Transofrmer Block διαφοροποιείται ως προς
το τυπικό multi-head self-attention (MSA) κομμάτι ενός Transofrmer Block με ένα shifted window. Το δε shifted window εφαρμόζεται είτε σε σε μη επικαλυπτόμενα παράθυρα είτε σε επικαλυπτόμενα τέμνοντας
διαδοχικά μπλοκ  

\subsection{Attentional συγχώνευση χαρακτηριστικών}
Παρότι τα συνελλικτικά δίκτυα αποτελούν μία πολύ σημαντική μέθοδο για την ανίχνυεση αντικειμένων και χρησιμοποιούνται ευρέως σε προβλήματα υπολογιστικής
όρασης γίνονται πολλές προσπάθειες για να βελτιωθούν. Τα προβλήματα που εντοπίζονται σε κάποιες άλλες προτάσεις όπως 
τα SKNet(Selective kernel networks) και ReNeSt(Residual Network split-attention) είναι τα περιορισμένα σενάρια καθώς δεν καθίσταται εφικτό να 
ενσωματώσουν χαρακτηριστικά διαφορετικής κλίμακας. Επίσης αν τα χαρακτηριστικά έχουν μεγάλη διαφορά στην κλίμακα ενέχουν τον κίνδυνο δημιουργίας
bottleneck αν δεν επιλεχθεί μία κατάληλη στρατιγική για την αρχική ενσωμάτωση τους. Τέλος τα βάρη για την συγχώνευση των χαρακτηριστικών παράγονται από το καθολικό κανάλι του μηαχνισμού 
προσοχής(attention) κάτι που θεωρείται biased ως προς τα μεγαλύτερα αντικείμενα στις εικόνες, δηλαδή τα χαρακτηριστικά των μικρότερων αντικειμένων γίνονται πιο αδύναμα. Για αυτό έχει προταθεί
 το MS-CAM(multi-scale channel attention module) όπου σκοπό έχει το κανάλι προσοχής να υλοποιηθεί σε πολλαπλές κλίμακες παίρνοντας δείγματα από διάφορες περιοχές της εικόνας. Εκμεταυλευόμενη 
τις ελάχιστες διαφορές των διάφορων μεθόδων συγχώνευσης χαρακτηριστικών όταν εκφράζονται με μαθηματικούς τύπους υλοποιεί προσεκτικά ένα ενιαίο σενάριο συγχώνευσης που χρησιμοποιείται καθολικά.


\subsection{BotNet Αρχιτεκτονική}
Παρότι οι μέθοδοι self-attention έχουν αποδειχτεί αποτελεσματικές σε διάφορες ερασίες μηχανικής μάθησης με χαρακτηριστικότερο αυτό του ChatGPT και πλέον του ChatGPT4 το οποίο έχει την 
δυνατότητα να αντιλαμβάνεται και ήχο και είκόνες ως είσοδο πέρα από κείμενο έρχονται και με κάποια μειονεκτήματα όσων αναφορά την υπολογιστική όραση. Πιο 
συγκεκριμένα οι εικόνες στην ανίχνευση αντικειμένων έχουν μεγάλες διαστάσεις και η χωρική και χρονική πολυπλοκότητα κλιμακώννουν τετραγωνικά δυσχερένοντας το έργο της εκπαίδευσης.
Για αυτό πολλές αρχιτεκτονικές προτείνουν τον συνδυασμό συνελλικτικών δικτύων με σκοπό να εξάγουν τους χάρτες χαρακτηριστικών από τις αρχικά μεγάλες σε διαστάσεις εικόνες
και έπειτα οι χάρτες που είναι μιρκότεροι σε διαστάσεις και εν συνεχεία με την χρήση καθολικού self-attention να επεξεργαστεί και να συγχωνεύσει την πληροφορία
που υπάρχει στους χάρτες χαρακτηριστικών. Η αρχιτεκτονική BoT5Net-50 αποτελείται από 4 στάδια συνέλιξης όπως και η ResNet-50 και διαφοροποιείται στο τελυταίο
στάδιο που κάνει χρήση Multi-Head Self-Attention ενώ παρότι οι Transformer-based αρχιτεκτονικές κάνουν χρήση position κωδικοποίησης σε εργασίες που σχετίζονται με
την υπολογιστική όραση έχει παρατηρηθεί πως relative-distance-aware position κωδικοποίηση είναι πιο αποτελεσματική. 

\subsection{CvT Αρχιτεκτονική}
Όπως έχει ήδη προαναφερθεί η αρχιτεκτονική Transformer αποτελεί μία από τις πιο εξελιγμένες τεχνικές για εργασίες μηχανικής μάθησης. Έτσι και πολλές αρχιτεκτονικές
για εργασίες υπολιγιστικής όρασης βασίζονται αποκλειστικά σε Transofrmers όπως η ViΤ αρχιτεκνονική. Ωστόσο αυτές οι αρχιτεκτονικές χρειάζονται πολύ μεγάλο σετ εκπαίδευσης
προκειμένου να πετύχουν παρόμοια απόδοση με τα πιο εξελιγμένα συνελλικτικά δίκτυα. Ειδικότερα σε μικρότερα σετ δεδομένων η απόδοση τους είναι κατώτερη. Μία εξήγηση είναι ότι
οι ViT αρχιτεκτονική στερείται κάποιων χαρακτηριστικών των συννελλικτικών δικτύων όπως ο εντοπισμός των ισχυρών συσχετισμών μεταξύ χωρικά κοντινών εικονοστοιχείων της εικόνας κάτι 
που πετυχένουν τα συνελλικτικά δίκτυα με την χρήση τοπικών δεκτικών πεδίων, κοινών βαρών και χωρικής υποδειγματοληψίας. Πιο πάνω παρουσιάστηκε η αρχιτεκτονική BoTNet όπου εισάγει 
ένα Multi-Head self-attention μηχανισμό στο τελευταίο στάδιο της εκπαίδευσης ανικαθιστώντας ένα στάδιο συνέλλιξης. Εδώ παρουσιάζεται η αντίθετη προσέγγιση δηλαδή η ενσωμάτωση συννελικτού
δικτύου σε ένα μοντέλο που βασίζεται αποκλειστικά σε Transofrmer block. Η CvT αρχιτεκνονική (Convolutional vision Transformer) προσθέτει δύο συνελλικτικές διαδικασίες στην ViT αρχιτεκτονική
τη Convolutional Token Embedding και τη Convulutional Projection. H δομή είναι αποτελείται από πολλαπλά στάδια όπως στα συνελλικτικά δίκτυα. Πιο συγκεκριμένα το πρώτο στάδιο είναι αυτό
του Convolutional Token Embedding ενώ ακολουθεί ένα επίπεδο κανονικοποίησης το οποίο εφαρμόζεται μετά από κάθε στάδιο συμβάλοντας στην μείωση του πλήθους των tokens( ανάλυση
χαρακτηριστικών) ενώ αυξάνει την το εύρος τους ( διάσταση χαρακτηριστικών). Σημειώνεται πως σε αυτή την αρχιτεκτονική δεν προστίθενται οι ad-hod position που ενσωματόνονται στα tokens σε
αντίθεση με τις ήδη υπάρχουσες Transformer-based αρχιτεκτονικές. Η δε έξοδος κάθε σταδίου αποτελείται από τα Convolutional Transformer Blocks δηλαδή Transofrmer Blocks σε συνδυασμό με Convulutional Projection( αντί για position-wise linear projection) 
τα οποία πρακτικά συνιστούν μία γενίκευση των Transofrmer Block. Τελικά με την χρήση ενός MLP Head γίνεται η πρόβλεψη της κλάσης στο τελικό στάδιο.


\section{Αναγνώριση προσώπου}
\subsection{Φίλτρα Gabor}
Τα \gls{filter}  Gabor έχουν δύο σημαντικές ιδιότητες. Την \gls{localized frequency} και την \gls{orientational selectivity}. Τοπικοποίηση της συχνότητας είναι η ικανότητα της ανάλυσης μίας εικόνας ή ενός \gls{pattern} και ο εντοπισμός
των χωρικών συχνοτήτων των προτύπων που την συνιστούν. Η \gls{spatial frequncy} είναι ένα μέτρο του \gls{rate of change of luminance} ενός χρώματος ως συνάρτηση της θέσης. Το ανθρώπινο οπτικό σύστημα είναι ευαίσθητο 
στις χωρικές συχνότητες και μπορεί να διακρίνει πρότυπα με διαφορετικές συχνότητες σε ένα ευρή φάσμα. Ενώ η επιλεξιμότητα του προσανατολισμου αναφέρεται στην ικανότητα της \gls{direction distinction} των προτύπων που καθιστούν μία εικόνα
δηλαδή την κατεύθυνση με την οποία γραμμές ή αιχμές 	κατευθύνονται σε μία εικόνα. 
Τα χαρακτηριστικά τους για την συχνότητα και την κατευθυνση των αναπαραστάσεων μοιάζουν αρκετά με αυτά του ανθρώπινου οπτικού συστήματος.
Η εξαγωγή χαρακτηριστικών με την χρήση αυτών των φίλτρων γίνεται με εφαρμογή σε εικόνες \gls{greyscale} και κάποια παραδείγματα χρήσης είναι η \gls{segmentation} και η αναγνώριση δακτυλικών αποτυπωμάτων.
To Gabor φίλτρο είναι πρακτικά μία γκαουσιανή συνάρητηση διαμορφωμένη από μία ημιοτονοειδή συνάρτηση. Η εικόνα \gls{convolute} με αυτή την συνάρτηση. 

\subsection{Αλγόριθμος Viola-Jones}
Ο \gls{algorithm} λειτουργεί χρησιμοποιώντας ένα σετ από Haar χαρακτηριστικά για να εντοπίσει περιοχές μίας εικόνας που πιθανόν να περιέχουν ένα πρόσωπο.
Αυτά τα χαρακτηριστικά είναι απλά ορθογώνια πρότυπα που μετράνε την αντίθεση μεταξύ γειτονικών περιοχών της εικόνας. Έπειτα με τη χρήση ενός \gls{cascade classifier} αποκλείει περιοχές όπου είναι απίθανο να υπάρχει πρόσωπο και επικεντρώνεται σε περιοχές που είναι πιο πιθανό να περιέχουν. Εν τέλη ο αλγόριθμος
εφαρμόζει ένα μοντέλο \gls{machine learning} σε αυτές τις περιοχές για να αποφασίσει αν υπάρχει πρόσωπο. Ο αλγόριθμος χρησιμοποιείται ευρέως στο πεδίο της \gls{computer vision}
κυρίως εξαιτίας της υψηλής ακρίβειας του και της ικανότητας του να εντοπίζει πρόσωπα σε πραγματικό χρόνο. Ωστόσο η χρήση του δεν περιορίζεται μόνο στον εντοπισμό προσώπων αλλά εφαρμόζεται γενικότερα
στην αναγνώρισης αντικειμένων.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{Haar feature}
  \caption{Παράδειγμα Haar χαρακτηριστικών}
  \label{fig:my_figure}
\end{figure}

\subsection{Κατασκευαστικά αυτοσυσχετιζόμενα νευρωνικά δίκτυα}
Τα νευρωνικά δίκτυα έχουν βελτιωθεί χρησιμοποιώντας έννοιες που εντοπίζονται στον ανθρώπινο εγκέφαλο όπως \gls{receiptive and ihibitory fields}. Τα δεκτικά πεδία έχουν χρησιμοποιηθεί για άμεση εξαγωγή χαρακτηριστικών από τις 
εικόνες όπου οι νευρώνες είναι συνδεδεμένοι με \gls{predifinied} περιοχές των προηγούμενων επιπέδων. Τα ανασταλτικά πεδία χρησιμοποιούνται για να βελτιώσουν τη \gls{stability} και την \gls{efficiency} του δικτύου κάνοντας το το μοντέλο
λιγότερο ευαίσθητο σε \gls{distortions} της εικόνας. Η \gls{autoassociative memory} ενεύπευσε τη δημιουργία νευρωνικών δικτύων μία κλάσης καθιστόντας δυνατή τη μάθηση μόνο με \gls{positive patterns}. Κατά συνέπεια κλειστά \gls{decision boundaries}
εγκαθιστούνται, δηλαδή το μοντέλο μπορεί με υψηλή ακρίβεια να διακρίνει αν μία εικόνα έχει πρόσωπο ή όχι. Το πρόβλημα εντοπίζεται πως το μοντένο πρέπει να ρυθμιστεί πριν την εκμάθηση οπότε και προκύπτει μία \gls{static structure}. Η διαδικασία 
\gls{training} ενός τέτοιου δικτύου περιορίζεται στην αλλαγή των \gls{synaptic connection weights} και επαφίεται στην γνώση ενός/μίας ειδικού για την αρχική \gls{configuration} της αρχιτεκνονικής. Για αυτό στα κατεσκευαστικά αυτοσισχετιζόμενα νευρωνικά δίκτυα
η προσθήκη νέων νευρώνων και συνάψεων στην \gls{topology} του δικτύου γίνεται κατά την εκπαίδευση αυτού. Ενσωματώνουν τις έννοιες των δεκτικών πεδίων, της αυτοσυσχετιζόμενης μνήμης και της πλευρικής αναστολής. Τα δεκτικά πεδία χρησιμοποιούνται
για την άμεση εξαγωγή χαρακτηριστικών διατηρώντας την χωρική τοπολογία τους. Έτσι το \gls{neural network} μαθαίνει πρότυπα από \gls{raw data} συνδυάζοντας εξαγωγή χαρακτηριστικών και ταξινόμηση προτύπων στην ίδια δομή.  Η αυτοσυσχετιζόμενη
μνήμη χρησιμοποιείται για την \gls{reconstruction} της εικόνας από αυτά τα χαρακτηριστικά. Ενώ ένας \gls{constructive purning algorithm} χρησιμοποιείται για την εκπαίδευση των βαρών. Η \gls{lateral inhibition} βελτιώνει την ικανότητα αναγνώρισης του 
νευρωνικού δικτύου.

Τα αυτοσυσχετιστα νευρωνικά δίκτυα χρησιμεύουν στον καθορισμό της ύπαρξης ή μη ενός γνωστού προτύπου. Έχουν συγκλιτική δομή η οποία συμπιέζει τα δεδομένα καταφέροντας να εξάγει χαρακτηριστικά χωρίς πρότερη γνώση. Ωστόσο ο υψηλός αριθμός
νευρώνων και συνάψεων οδηγεί σε υπολογιστικά μεγάλη πολυπλοκότητα. Το AAPNet είναι ένα αυτοσυσχετιζόμενο πυραμυδωτό νευρωνικό δίκτυο αποτελούμενο από δεκτικά πεδία και κοινά βάρη που έχει πετύχει καλά αποτελέσματα στην κατηγοροιοποίση
μειώνοντας των αριθμό των συναπτικών συνδέσεων μεταξύ των νευρώνων.

Υπάρχουν τέσσειρεις τύποι τέτοιων δικτύων. Τα \gls{constructive neural network} όπου γίνεται προσθήκη επιπέδων, νευρώνων και συνδέσεων ώστε να παραχθεί η απλούστερη αρχιτεκτονική δικτύου κατά την εκπαίδευση. Τα κλαδευτικά όπου γίνεται αφαίρεση
αντίστοιχα περιττών επιπέδων, νευρώνων και συνδέσεων από ένα βαθύτερο νευρωνικό δίκτυου κατά την εκπαίδευση. Τα \gls{hybrid} όπου μετά την διαδικασία κατασκευής ακολουθεί αυτή του κλαδέματος. Και τέλος τα ρυθμιστικά όπου
προστίθεται ένας όρος ποινής στην αντικειμενική συνάρτηση ο οποίος βελτιστοποιείται ώστε να αποφεύγεται η υπερεπαίδευση και να αποθαρύνεται το δίκτυο από το να συγκλίνει και σε άσχετα πρότυπα ή πρότυπα θορύβου. Η υλοποίηση αυτών των
δικτύων γίνεται με δύο προσεγγίσεις. Την \gls{cascade correlation}(CC) και τη \gls{dynamic node creation}(DNC). Στην πρώτη προσέγγιση δημιουργούνται πολλαπλά επίπεδα και κάθε νευρώνας συνδέεται με όλους του νευρώνες που προστέθηκαν πριν από αυτόν
έχοντας την δυνατότητα να ανιχνεύει χαρακτηριστικά υψηλής τάξης. Ωστόσο όσο αυξάνονται οι νευρώνες η ικανότητα γενίκευσης μειώνεται και η ικανότητα \gls{propagation} επιβραδύνεται. Η δεύτερη προσσεγγιση δημιουργεί νευρωνικά δίκτυα με 
ένα κρυμένο επίπεδο και εκπαιδεύει το δίκτυο κάθε φορά που προστίθεται ένας νευρώνας μέχρι να επιτευχθεί ένα συγκεκριμένο επίπεδο ακρίβειας. Το μειονέκτημα του είναι ότι ο χώρος αναζήτησης του είναι πολύ μεγάλος με αποτέλεσμα να αυξάνει
το κόστος υπολογισμού και ο χρόνος \gls{convergence}. Η εξέλιξη του είναι ο OHL-FNN(ένα κρυμένο επίπεδο \gls{feed forward} νευρωνικό δίκτυο) αλγόριμθμος όπου τα εκπαιδευμένα βάρη παγώνουν και κάθε φορά που προστίθεται ένας νευρώνας
εκπαιδεύονται μόνο τα βάρη που επηρεάζονται. Έτσι μειώνεται το υπολογιστικό κόστος.

Τέλος παρακάτω εμφανίζεται η αρχιτεκτονική του μοντέλου των κατασκευαστικών νευρωνικών δικτυών αυτοσυσχετιζόμενης μνήμης. Το δίκτυο αποτελείται από δύο επίπεδα. Το πρώτο δέχεται ως είσοδο τα \gls{pixel} των εικόνων και παράγει 
τα χαρακτηριστικά που είναι λιγότερα από το επίπεδο εισόδου. Στη συνέχεια ανακατασκευάζει την εικόνα με αυτά στο επίπεδο εξόδου. Η εκπαίδευση γίνεται αρχίζοντας με την εκπαίδευση του νευρωνικού όπου όσο δεν ικανοποιείται το 
κριτήριο σφάλματος εφαρμόζεται ο κατασκευαστικός αλγόριθμος που προσθέτει νευρώνες προκειμένου να ξαναεκπαιδευτεί το μοντέλο. Αφού τελειώσει αυτή η διαδικασία ακολουθεί ο κλαδευτικός αλγόριθμος μειώνοντας τον αριθμό των νευρώνων 
διώχνοντας όσους κριθούν περιτοί. 

 \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth, height=0.3\textheight]{CANet}
  \caption{Δομή CANet Αλγορίθμου}
  \label{fig:my_figure}
\end{figure}

\subsection{Πυραμιδωτά νευρωνικά δίκτυα}

Τα \gls{pyramidal neural network} έχουν \gls{hierarchical multilayered architecture} με δύο τύπους επεξεργασίας. Τα δισδιάστατα επίπεδα για εξαγωγή χαρακτηριστικών και μείωση δεδομένων και τα μονοδιάστατα επίπεδα για ταξινόμηση. Το πρώτο δισδιάστατο επίπεδο συνδέεται με την εικόνα
ενώ το τελευταίο με το πρώτο μονοδιάστατο. Η έξοδος του κάθε επιπέδου αποτελεί την είσοδο του επόμενου. Οι δισδιάστατοι νευρώνες υπολογίζουν το \gls{weighted sum} των δεκτικών πεδίων τους το οποίο στη συνέχεια περνάει από μία
μη γραμμική \gls{activation function}. Για τον σχηματισμό σύνθετων συνόρων απόφασης χρειάζονται αρκετά επίπεδα μονοδιάστατων νευρώνων αλλά με τη χρήση των πυραμιδωτών δισδιάστατων ο αριθμός αυτός μειώνεται καθώς διευκολύνεται η ημιοτονοειδής
ταξινόμηση των χαρακτηριστικών. Το μοντέλο εκπαιδεύεται με \gls{backpropagation}. Το σφάλμα υπολογίζεται με την MSE(\gls{mean square error}) συνάρτηση ενώ σε περιπτώσεις όπου χρειάζεται ο εκ των υστέρων υπολογισμός των πιθανοτήτων
χρησιμοποιείται η CE(cross-entropy) συνάρτηση. Οι δε αλγόριθμοι που χρησιμοποιήθηκαν για την εκπαίδευση του δικτύου ήταν ο GD(\gls{gradient descent}), GDMV(σταδιακή μείωση με ορμή και μεταβλητή σταθερά μάθησης), RPROP( ανθετική οπισθοδιάδοση),
και Levenberg-Marquardt(LM). 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Αλγόριθμοι Εκπαίδευσης PYRANET}
  \label{tab:pyranet}
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{14cm}|}
\hline
\textbf{Αλγόριθμοι} & \textbf{Περιγραφές} \\
\hline
\makecell[tl]{Σταδιακή \\ Μείωση \\ (GD)} & \makecell[l]{Τα βάρη ενημερώνονται σύμφωνα με την αρνητική διαφορά \\ $\Delta w(t) = -\alpha\nabla E(t)$ \\ α είναι ο βαθμωτός \gls{learning rate}, α > 0} \\
\hline
\makecell[tl]{GD Με\\ Τέμπο} & \makecell[l]{Τα βάρη ενημερώνονται σύμφωνα με την αρνητική διαφορά και την \\ προηγούμενη ενημέρωση των βαρών \\ 
$\Delta w(t) = \lambda\Delta w(t-1) - (1 - \lambda)\alpha(t)\nabla E(t)$ \\ $\lambda$ είναι παράμετρος τέμπο, $0 < \lambda$ < 1 \\ $\alpha(t)$ είναι προσαρμοσμένη σταθρεά μάθησης} \\
\hline
\makecell[tl]{Ανθεκτική \\ Οπισθο-\\δρόμια \\ Διάδοση \\ (RPROP)} & \makecell[l]{Η ενημέρωση εξαρτάται μόνο από το πρόσημο της διαφοράς \\ $\Delta w(t) = -sign{\frac{\partial E}{\partial w_{\text{i}}}} \otimes \Delta_{\text{i}}(t)$ 
\\ $\Delta_{\text{i}}(t)$ είναι προσαρμοσμένο βήμα συγκεκριμένο στο βάρος $w_{\text{i}}$, οριζόμενο ως: \\ $\Delta_{\text{i}}(t) = \begin{cases} \eta_{\text{inc}}\Delta_{\text{i}}(t-1), & \text{if }
 \frac{\partial E}{\partial w_{\text{i}}}(t) \frac{\partial E}{\partial w_{\text{i-1}}}(t-1) > 0 \\ \eta_{\text{dec}}\Delta_{\text{i}}(t-1), & \text{if }  
 \frac{\partial E}{\partial w_{\text{i}}}(t) \frac{\partial E}{\partial w_{\text{i-1}}}(t-1) < 0  \\ \Delta_{\text{i}}(t-1), &\text{if } \text{διαφορετικά} \end{cases}$ \\ $\eta_{\text{inc}} > 1, 0 < \eta_{\text{dec}} < 1$: βαθμωτοί όροι }\\
\hline
\makecell[tl]{Συζευτική \\ Μείωση \\ (CG)} & \makecell[l]{Τα βάρη ενημερώνονται κατά αμοιβαία συζευγμένες \\ κατευθύνσεις σ.μ. Hessian πίνακα \\ $\Delta w(t) = \alpha(t)s(t)$, όπου η κατεύθυνση αναζήτησης ορίζεται ως
 \\ $s(t) =  \begin{cases} -\nabla E(t) & \text{if } t \pmod{1} (mod P) \\ -\nabla E(t) + \beta(t)s(t-1) & \text{διαφορετικά} \end{cases}$ \\ η σταθερά μάθησης $\alpha(t)$ βρίσκεται με αναζήτηση γραμμής \\
 $\beta(t)$ ενημερώνεται σύμφωνα με τον ακόλουθο Polak-Ribiere τύπο \\ $\beta(t) = \frac{\left| \nabla E(t) - \nabla E(t-1) \right|^T\nabla E(t)}{ \left| \nabla E(t-1) \right|^2}$} \\
\hline
\makecell[tl]{Levenberg \\ Marquardt \\ (LM)} & \makecell[l]{Δεύτερης τάξης ανάπτυγμα Taylor και Γκαουσιανή Νευτώνεια \\ προσέγγιση του Hessian πίνακα \\ 
$\Delta w(t) = -[\textbf{J}^T + \mu \textbf{I}]^{-1}  \nabla E$ \\ \textbf{J} είναι ο Ιακωβιανός πίνακας που ορίζεται ως \\ $J_{\text{(q-1)K+k,i}} = \frac{\partial e_{\text{q}}^k}{\partial w_{\text{i}}}, q = 1, 2, ....
N_{\text{L}};k = 1, 2, ...., K;i=1, 2, ....,P$
\\ Μείωση $\nabla E$ υπολογίζεται μέσω του Ιακωβιανού πίνακα \textbf{J} \\ $\mu$ είναι μία προσαμοζόμενη παράμετρος όπου ελέγχει \\ το μέγεθος της περιοχής εμπιστοσύνης } \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\section{Νευρωνικά Δίκτυα}
\subsection{Αυτόματη αναγνώριση συναισθήματος}
Η προσέγγιση εδώ χωρίζεται σε δύο διαδικασίες. Η πρώτη είναι η \gls{image preprocessing} ώστε αυτή να είναι έτοιμη να εισαχθεί στο νευρωνικό δίκτυο το οποίο θα αποφασίσει για το συναίσθημα του ανθρώπου στην εικόνα.
Στην προεπεξεργασία εξάγωνται πρώτα δύο περιοχές του προσώπου οι οποίες εν συνεχεία ενώνονται και η παραγώμενη εικόνα ανασχηματίζεται σε διαστάσεις 40 x 30. Τέλος δυαδικοποιείται με βάση ένα \gls{thresshold} φωτεινότητας όπου αν
δεν το πληρεί ένα pixel τότε γίνεται άσπρο ενώ αν το πληρεί γίνεται μαύρο. Εν συνεχεία η εικόνα εισέρχεται στο ANN όπου έχει ένα κρυμένο επίπεδο και το επίπεδο εξόδου όπου γίνεται η \gls{prediction} του συναισθήματος. Η εκπαίδευση 
του δικτύου γίενται με οπισθοδρόμια διάδοση. 

\subsection{Αυτόματη αναγνώριση από την \gls{facial expression} } 
Παρόμοια με την παραπάνω τεχνική και εδώ υπάρχει ένα νευρωνικό δίκτυο με τρία επίπεδα. Το επίπεδο εισόδου όπου λαμβάνει την εικόνα το \gls{hidden layer} και το επίπεδο εξόδου. Το επίπεδο εισόδου έχει $n^2$ νευρώνες, το κρυφό
επίπεδο n και το επίπεδο εξόδου έναν όπου ισούται με 1 αν υπάρχει πρόσωπο ή όχι. Με χρήση Gabro φίλτρων και του νευρωνικού δικτύου αποφασίζεται αν η εικόνα έχει πρόσωπο. Στην συνέχεια από την εικόνα εξάγονται τα χαρακτηριστικά του 
Gabor φίλτρου τα οποία ταξινομούνται Ανάλυση Στοιχείου Αρχής (PCA). Αυτή η μέθοδος είναι μία clustering μέθοδος όπου ουσιαστικά η τα χαρακτηριστικά που εξήχθησαν συγκρίνονται με τα χαρακτηριστικά άλλων εικόνων που είναι γνωστό το 
συναίσθημα τους ώστε να βρεθεί σε ποιες εικόνες είναι πιο κοντά. Η χρησιμότητα της μεθόδου έγκυται στην μείωση των διαστάσεων και την χαλαρή συμπίεση των δεδομένων. Πιο συγκεκριμένα χρησιμοποιήθηκε ο K-mean αλγόριθμος όπου
προσπαθεί να δημιουργήσει \gls{cluster} σημείων γύρω από κάποια κέντρα με σκοπό να μεγιστοποιηθεί η απόσταση μεταξύ των νεφών και να ελαχιστοποιηθεί η απόσταση των σημείων εντός των νεφών από τα κέντρα. Πρόκειται για μία διαδικασία
\gls{unsupervised learning}.

\section{Συνελλικτικά Δίκτυα}
\subsection{Συνελλικτικό Δίκτυο δύο επιπέδων}
Η διαδικασία σε αυτό το δίκτυο ξενικάει με την αφαίρεση του \gls{background} από την εικόνα ώστε να μείνει αποκλειστικά το \gls{isolated} πρόσωπο στο επόμενο στάδιο. Αυτό επιτυγχάνεται με τη χρήση ενός kernel. Δηλαδή ενός
πίνακα ο οποίος πολλαπλασιάζεται με κάθε pixel της εικόνας και το μετασχηματίζει.Πριν ωστόσο περάσει από αυτό το στάδιο γίνεται χρήση ένος αλγόριθμου εντοπισμού \gls{skine tone} για την εξαγωγή της περιοχής του προσώπου.
Στη συνέχεια με τη χρήση ενός απλού perceptron( κόμβου νευρωνικού δικτύου) εξάγεται το \gls{expressional vector} που έχει διάφορα χαρακτηριστικά του προσώπου τα οποίο σχετίζονται με την έκφραση συναισθήματος. Επίσης για την βελτίωση
της ακρίβειας χρησιμοποιείται ένα circle-in-circle φίλτρο το οποίο χρησιμοποιεί τον Hough μετασχηματισμό για την ανίχνευση του κάθε κύκλου.
Μετά το αποτέλσμα περνάει από ένα άκομα στάδιο συνέλιξης όπου εξυπηρετεί τον σκοπό της ταξινόμησης τον εξαγμένων χαρακτηριστικών.  
Τέλος το αποτέλεσμα προωθείται σε ένα απλό perceptron το οποίο αποφάσιζει για το τελικό συναίσθημα.
\vspace{10pt}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Παράδειγμα kernel}
  \label{tab:kernel}
\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|>{\centering\arraybackslash}m{1cm}|}
\hline
0 & 1 & 1 \\
\hline
1 & 0 & 1 \\
\hline
0 & 1 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{equation}
    H(\theta, \rho) = \iint A(x,y) \delta(\rho - x\cos(\theta) - y\sin(\theta)) dx dy
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Μαθηματικός τύπος Haugh Μετασχηματισμού}


\subsection{Υβριδικό συνελλικτικό δίκτυο με SIFT αθροιστή }
Σε αυτό το μοντέλο όπως φάνεται παρακάτω η εικόνα περνάει από δύο παράρηλλα στάδια επεξεργασίας μέχρι τελικά να \gls{aggregate} αυτά τα αποτελέσματα και να γίνει η πρόβλεψη. Το ένα στάδιο είναι αυτό του βαθούς
συνελλικτού δικτύου και το άλλο είναι αυτό του SIFT(\gls{scale invariant feature transform}). Η εικόνα για να εισέλθει στο συνελλικτικό δίκτυο μετασχηματίζεται σε μία 48Χ48 εικονά 
η οποία στη συνέχεια περνάει από δύο διαδοχικά 32-συνελλικτικά στάδια. Αυτό σημαίνει πως παράλληλα στην εικόνα εφαρμόζεται ένας μετασχηματισμός από ένα 3Χ3 kernel και στην συνέχεια λαμβάνεται ο μέσος όρος τους ως το 
το αποτέλσμα του κάθε σταδίου το οποίο προωθείται ως είσοδο για το επόμενο. Στην συνέχεια ακολουθεί η διαδικασία της \gls{max pooling} μία διαδικασία που συμβάλει στην μείωση της \gls{spatial dimensionality} των
χαρτών χαρακτηριστικών που έχουν παραχθεί από τα στάδια της συνέλιξης. Η διάσταση του kernel που χρησιμοποιήθηκε είναι 2X2. Τέλος ακολουθεί ένα στάδιο αποκλεισμού(dropout) με ποσοστό $10\%$ . Αποτελεί μία ρυθμιστική
διαδικασία η οποία μηδενίζει τυχαία  $10\%$ των χαρακτηριστικών της εικόνας ώστε να αποφευχθεί η \gls{overfitting} υπερεκπαίδευση και να μην είναι το μοντέλο εξαρτώμενο από συγκεκριμένα χαρακτηριστικά. Η παρακάτω διδιακασία των τριών σταδίων 
επαναλαμβάνεται με 64 kernel και $10\%$ ποσοστό αποκλεισμού και 128 kernel και $40\%$ ποσοστό αποκλεισμού. Εν τέλη παράγονται 2048 χαρακτηριστικά. Η δεύτερη διαδικασία που τρέχει ξεκινάει εξάγωντας με τη χρήση του SIFT τα σημεία-
κλειδιά. Στη συνέχεια η κατεύθυνση και η κλίμακα της κλίσης της εικόνας υπολογίζονται χρησιμποοιώντας τα γειτονικά εικονστοιχεία. Εν τέλη υπολογίζονται οι SIFT καθοριστές χωρίζοντας την εικόνα σε 4Χ4 υπομέρους εικόνας. Για 
κάθε εικονοστοιχείο υπάρχει ένα διάνυσμα μήκους 8  οπότε και για την κάθε επιμέρους εικόνα προκύπτει ένα διάνυσμα μήκους 128 δηλαδή για κάθε σημείο-κλειδί. Εν τέλη με χρηση του νεφώδους K-means αλγόριθμου υπολογίζεται το διάνυσμα 
των χαρακτηριστικών. Με δοκιμένες ο βέλτιστος αριθμός K=2048 βρέθηκε και τα Κ-διανύσματα περνάνε σε ένα πλήρως συνδεδεμένο επίπεδο μεγέθους 4096 το οποίο εν συνεχεία υποβάλεται σε $50\%$ αποκλεισμό ώστε τελικά να ενωθεί με το αποτέλεσμα
της πρώτης παράλληλης διαδικασίας που αναλύθηκε πιο πάνω. Το συνολικό αποτέλσμα 2048 χαρακτηριστικών υποβάλεται σε $50\%$ αποκλεισμό και καταλήγει σε 7 χαρακτηριστικά/τιμές οι οποίες αντιπρωσοπεύουν ένα συναίθημα. Με χρήση softmax
λαμβάνεται η τελική απόφαση για το συναίσθημα. 


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.95\textwidth, height=0.65\textheight]{CNNSIFT}
  \caption{CNNSIFT}
  \label{fig:dsd}
\end{figure}

\subsection{Συνελλικτικά Δικτυα και υπολογισμός αιχμών εικόνας}

Η διαδικασία εξαγωγής του συναισθήματος αποτελείται από δύο κύρια μέρη. Αρχικά την προεπεξεργασία της εικονάς η οποία περιλαμβάνει τον εντοπισμό του προσώπου και την \gls{scale normalization} την εξίσωση με γκρι κλίμακα
και την ανίχνευση \gls{image edges}. Έπειτα ακολουθεί το δεύτερο μέρος που είναι ο εντοπισμός του συναισθήματος στην εικόνα προσώπου όπου αποτελείται από δύο συνελικτικά επείπεδα ακολουθούμενα από ένα επίπεδο άντλησης
ένα άκομα επίπεδο συνέλιξης επίσης ακολοθούμενο από ένα επίπεδο άνλτησης και τέλτος ένα επίπεδο πλήρης σύνδεσης που καταλήγεί στη softmax μέθοδο για την εξαγωγή του τελικού συναισθήματος. Αναλυτικότερα, η ανίχνευση του 
προσώπου γίνεται με την χρήση ενός Haar ταξινομητή σε συνδυασμό με τον AdaBoost αλγόριθμο. Ο AdaBoost αλγόριθμος είναι ένας αλγόριθμος που φτιάχνει ένα απότελεσματικότερο ταξινομητή ενσωματώντας και \gls{weak classifier} στο 
μοντέλο εκπαιδεύοντας τους και συνδυάζοντας τους όλους για την δημιουργία του τελικού δυνατού ταξινομητή. Εν συνεχεία η εικόνα αφού εντοπιστεί το πρόσωπο κανονικοποιείται η κλίμακα της με την χρήση του παραπάνω μετασχηματισμού.
Όπου $s_x$ αντιπροσωπεύει την αναλογία κλίμακας στον x άξονα και $s_y$ την αντίστοιχη στον y άξονα. Έπειτα η εικόνα μετασχηματίζεται σε γκρι κλίμακα και τέλος γίνεται η ανίχνευση των αιχμών. 

\[
\begin{bmatrix}
x' \\
y' \\
\end{bmatrix}
=
1
\begin{bmatrix}
s_x & 0 & 0 \\
0 & s_y & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x \\
y \\
1
\end{bmatrix}
\]

Το δεύτερο μέρος αφορά στην αναγνώριση του συναισθήματος. Η εικόνα περνάει αρχικά από δύο συνελλικτικά επίπεδα με 32 και 64 φίλτρα αντίστοιχα και στην συνέχεια από ένα επίπεδο άντλησης. Κατόπιν πάλι από ένα επίπεδο
συνέλιξης με 128 φίλτρα και ένα επίπεδο άντλησης για να καταλήξει στο πλήρως συνδεδεμένο επίπεδο όπου τροφοδοτεί την softmax για να παράξει την τελική απόφαση του συναισθήματος. Τα παράθυρα που εφαρμόζονται στα
συνελικτικά επίπεδα είναι 5Χ5 ενώ αυτά στα επίπεδα άνλτησης 2Χ2. Τέλος το πλήρως συνδεδεμένο επίπεδο αποτελείται από 300 νευρώνες που καταλήγουν σε 7 νευρώνες καθένας από τους οποίους αντιπροσωπεύει ένα συναίσθημα.
Η εκπαίδευση του μοντέλου έγινε με χρήση εμπρόσθιας προώθησης και οπισθοδιάδοσης. 

\subsection{Αυτοκωδικοποιητές}
Οι \gls{autoencoders} αποτελούν μία ειδική περίπτωση συνελλικτικών δικτύων όπου κωδικοποιούν την είσοδο, χρησιμοποιώντας συνέλλιξη, σε μία συμπαγή εσωτερική αναπαράσταση η οποία εν συνεχεία αποκωδικοποιείται χρησιμοποιώντας
από-συνέλιξη στο αρχικό χώρο. Η χρήση τους εντοπίζεται κυρίως στο στάδιο της προεπεξεργασίας πριν την εκπαίδευση του δικτύου με σκοπό την υπέρβαση των εμποδίων που προκύπτουν από την εκπαίδευση μοντέλων μεγάλου βάθους όπως
η διαφορά μετάξυ της κλίμακας των κλίσεων μεταξύ των χαμηλών και των υψηλών επιπέδων. Ακόμα το \gls{landscape of objective function} δυσκολεύει την στοχαστική μειώση κλίσης να βρει ένα καλό τοπικό βέλτιστο ενώ
τα βαθιά νευρωνικά δίκτυα έχουν διάφορες παραμέτρους που μπορούν εύκολα να ανακαλέσουν δεδομένα εκπαίδευσης δυσχερένοντας το έργο της γενίκευσης. Η εκπαίδευση εδώ χωρίζεται σε δύο βασικά μέρη. Την προεκπαίδευση
όπου κάθε επίπεδο αυτοκοδικοποιητή εκπαιδεύεται άπληστα με χρήση μη επιβλεπόμενης μάθησης και μετά γίνεται ο \gls{fine tuning} όπου εκπαιδεύεται συνολικά το δίκτυο με την χρήση επιβλεπόμενης μάθησης. 

\subsection{Πολλαπλά στιγμιότυπα εικόνων από βίντεο και \gls{graph}}
Η συγκεκριμένη μέθοδος έχει εφαρμογή για την αναγνώριση συναισθήματος από συνεχίση ροή εικόνων δηλαδή ένα βίντεο ενώ οι περισσότερες που έχουν αναλυθεί μέχρι στιγμής αφορούν στατικές εικόνες. Εδώ αρχικά λαμβάνονται Ν στιγμιότυπα
του προσώπου όπου το καθένα περνάει από το ίδιο συνελλικτικό δίκτυο προκειμένου να γίνει η εξαγωγή των χαρακτηριστικών. Αυτά τα χαρακτηριστικά προωθούνται εν συνεχεία σειριακά από δύο συνελικτικούς γράφους όπου η έξοδος τους είναι
ένα επίπεδο μακράς βραχίας μνήμης. Σκοπός των γράφων είναι να μαθούν περισσότερα χαρακτηριστικά από κάθε στιγμιότυπο. Αναλυτικότερα, παίρνει ως είσοδο τα N στιγμιότυπα και μοντελοποεί τη συσχέτιση τους μαθαίνοντας έναν
πίνακα γειτνίασης. Στην συνέχεια τα ενημερωμένα χαρακτηριστικά αποθηκεύονται στην μακρά βραχία μνήμη διπλής κατεύθυνσης για εκμάθηση σε βάθος τόσο προς τα εμπρός όσο και προς τα πίσω.  Ο \gls{adjacency matrix} είναι κοινός και 
για τα δύο επίπεδα συνελικτικού γράφου και συμβάλει στην εκμάθηση μακροπρόθεσμων συσχετίσεων. Τέλος για την πρόβλεψη του συναισθήματος τα χαρακτηριστικά κάθε συναισθήματος μετά το στάδιο των δύο γράφων πολλαπλασιάζονται με ένα
βάρος ώστε μετά από εκπαίδευση να δίνεταιι μεγαλύτερη βαρύτητα σε σημαντικότερα χαρακτηριστικά και στιγμιότυπα και να μειώνεται αντίστοιχα σε λίγοτερο σημαντικά. 


\section{Εξαγωγή χαρακτηριστικών}

\subsection{Εξαγωγή χαρακτηριστικών και \gls{expression recognition}}
Αρχικά οι εικόνες υπόκεινται σε προεπεξεργασία ώστε \gls{normalized intensity}, να έχουν ενιαίο μέγεθος και σχήμα καθώς και να αποκεινίζεται μόνο το πρόσωπο εξαλείφοντας της επιδράσεις του φωτεισμού. 
Η ανίχνευση του προσώπου έγινε με τη χρήση της μεθόδου Viola-Jones με Haar χαρακτηριστικά και αλγόριθμο εκμάθησης AdaBoost. Οι περιοχές του προσώπου που εξήχθησαν ήταν αυτές του στόματος και των ματιών
με την χρήση Gabor φίλτρου. Εν συνεχεία τα χαρακτηριστικά μειώθηκαν με βάση την \gls{mutal information}. Ο αλγόριθμος αμοιβαίας πληροφορίας χαρακτηριστικών(MIFS) χρησιμοποιήθηκε προκειμένου να παραχθεί το υποσύνολο
των χαρακτηριστικών. Στο τελικό σύνολο προστίθενται χαρακτηριστικά μέχρι να φτάσει τον επιθυμητό αριθμό και η αμοιβαία πληροφορία μεταξύ τους να είναι η ελάχιστη και η αμοιβαία πληροφορία των χαρακτηριστικών που αποκλείστηκαν
να είναι η μέγιστη. Τέλος για την πρόβλεψη του συναισθήματος έχοντας εξάγει τα χαρακτηριστικά χρησιμοποιήθηκε ένας αφελής Bayesian ταξινομητής.


\begin{equation}
    I(X;Y) = \sum_{x}\sum_{y} P(x,y) \log \frac{P(x,y)}{P(x)P(y)}
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Μαθηματικός τύπος αμοιβαίας πληροφορίας}

\subsection{Εξαγωγή γεωμετρικών χαρακτηριστικών}
Η προσέγγιση με \gls{geometric feature extraction} προέκυψε από την ανάγκη μείωσης της υπολογιστικής ισχύς και του χρόνου εξαγωγής των χαρακτηριστικών σε συστήματα πραγματικού χρόνου. Γίνεται χρήση συμπαγών αντιπροσωπευτικών συναισθημάτων
μαζί με έναν γρήγορο ταξινομητή. Αρχικά εντοπίζονται κάποια χαρακτηριστικά σημεία ενός προσώπου και εν συνεχεία τα γεμωτρικά χαρακτηριστικά που εξάγονται είναι κάποιες γωνείες και οι αποστάσεις από τα διανύσματα
που σχηματίζονται μεταξύ αυτών των χαρακτηριστικών σημείων. Ο ταξινομητής που χρησιμοποείται είναι ένας \gls{random forest classifier} που συνιστά μία συγκεντρωτική μέθοδο εκμάθησης που αποτελείται από πλήθος δέντρων
απόφασης τα οποία μεγαλώνουν τυχαία με συνάθροιση boostrap κατά την διάρκεια της εκπαίδευσης.

\subsection{Αναγνώριση προσώπου και συναισθήματος με χρήση Markov τυχαίων πεδίων}
Αρχικά ένας αλγόριθμος εντοπίζει περιοχές του δέρματος που μπορεί να περιέχουν ένα πρόσωπο. Η τεχνική που ακολουθείται είναι αυτή της κατάτμησης και η εικόνα πρώτα μετασχηματίζεται από τον RGB χώρο χρωμάτων στον
YCbCr. Πιο συγκεκριμένα ένα μοντέλο επεξεργασίας εικόνας, Bayesian εκτίμηση σε συνδυασμό με \gls{markov random fields}και μέγιστη εκ των υστέρων πιθανότητα κατάτμησης εικόνας για τον εντοπισμό του δέρματος. Ο εντοπισμός
των χαρακτηριστικών όπως τα μάτια και το στόμα γίνεται με την χρήση ενός \gls{feature map} ο οποίος αξιοποιεί την αντίθεση της φωτεινότητας σε αυτές τις περιοχές προκειμένου να τις εντοπίσει. Τέλος για τον εντοπισμό του συναισθήματος 
γίνεται χρήση ενός πίνακα με κατώφλια για κάποιες τιμές που εξάγονται από αυτές τις περιοχές του προσώπου.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth, height=0.55\textheight]{Πίνακας απόφασης}
  \caption{Πίνακας απόφασης}
  \label{fig:dsd}
\end{figure}

\begin{equation}
	EyeMapChr = \frac{1}{3} \left(\frac{{}\mathrm{Cb}^2}{\mathrm{Cr}} + (255 - \mathrm{Cr})^2 + \frac{\mathrm{Cb}}{\mathrm{Cr}}\right)
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Μάσκα για την περιοχή των ματιών}

\section{Μονάδες δράσης}

\subsection{Μονάδες δράσης και ορισμένη συναισθηματική έκφραση}
Εδώ προκειμένου να εξαχθή συμπέρασμα για το συναίσθημα ενός προσώπου εξάγονται κάποιες μονάδες δράσης. Δηλαδή κάποια χαρακτηριστικά του προσώπου όπως πχ, σηκωμένο φρύδι, συσπασμένος μυς στόματος μέσω των οποίων μπορεί να
εξαχθή το τελικό συμπέρασμα για το συναίσθημα. Σε πρώτη φάση οι μονάδες δράσης συγκρίνονται με έναν πίνακα κριτιρίων για την παρουσία ενός συναισθήματος. Αν κάποια από τα κριτήρια δεν πληρούνται τότε αποκλείεται το συναίσθημα
με το οποίο συνδέονται. Σε δεύτερη φάση πραγματοποιείται ένας πιο χαλαρός έλεγχος όπου μονάδες δράσεις που δεν γίνεται να βρίσκονται σε ένα συναίσθημα πχ AU10 μπορεί να υπάρχει μόνο στον θυμό ή το AU9 είναι παρόν μόνο σε 
αρνητικά συναισθήματα. Έτσι υλοποιείται ένας ακόμα γύρος αποκλεισμού συναισθημάτων. Σε τρίτη φάση εξετάζεται αν η συγκεκριμένη έκφραση μοιάζει με το συναίσθημα στόχο. Η εξαγωγή των μονάδων δράσης έγινε με την χρήση του αλγόριθμου
SPTS και CAPP όπου παράγουν δεδομένα τα οποία στην συνέχει με την χρήση ενός SVM ταξινομητή παράγουν τις τελικές τιμές των AU.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth, height=0.35\textheight]{AU table}
  \caption{Πίνακας απαραίτητων μονάδων δράσης}
  \label{fig:dsd}
\end{figure}

\subsection{Μονάδες δράσης και νευρωνικά δίκτυα}
Εδώ η εξαγωγή των μονάδων δράσης αποτελεί πάλι το πρώτο στάδιο της επεξεργασίας της εικόνας εφόσον έχει εντοπιστεί το πρόσωπο. Τα χαρακτηριστικά είναι είτε αριθμητικά βάρη που κυμένονται από το 0 έως το 1 ή  μεταξύ -1 ή 1
εκφράζοντας την απόκλιση από την αντίστοιχη τιμή του ουδέτερου AU. Η ταξινόμηση γίνεται με ένα απλό νευρωνικό δίκτυο με ένα κρυφό επίπεδο. Το όφελος αυτής της μεθόδου είναι πως το νευρωνικό δίκτυο έχει σημαντικά μικρότερη 
πολυπλοκότητα σε σχέση με προαναφερθέντα κάτι που διευκολύνει και στην εκπαίδευση του και στον εντοπισμό συναισθήματος ειδικά σε πραγματικό χρόνο όπως σε ένα βίντεο.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=1\textwidth, height=0.65\textheight]{AU face}
  \caption{Μονάδες δράσης προσώπου}
  \label{fig:dsd}
\end{figure}

\subsection{Μονάδες δράσης και εξειδικευμένα βαθιά νευρωνικά δίκτυα}
Στη μέθοδο με τα \gls{specilized deep neural network} πάλι εξάγωνονται μονάδες δράσης. Κάποιες παίρνουν πραγματικές τιμές κανονικοποιημένες ως προς τις αντίστοιχες τιμές των προσώπων με ουδέτερη έκφραση και άλλες δυαδικές. Δηλαδή μία μονάδα δράσης εντοπίζεται ή δεν εντοπίζεται.
Τα νευρωνικά δίκτυα που αναπτύχθηκαν για να ταξινομήσουν αυτές τις τιμές και να υπολογίσουν ήταν είτε εξειδικευμένα είτε γενικά. Γενικά είναι αυτά που προσπαθούν να αποφασίσουν από όλα τα διαθέσιμα συναισθήματα ποιο είναι αυτό
που έχει το πρόσωπο ενώ τα εξειδικευμένα είναι αυτά που όπου αποφασίζουν την ύπαρξη ή μη ενός συγκεκριμένου συναισθήματος. Ο συνδυασμός πολλών τέτοιων δικτύων αποτελεί μία επιτροπή όπου κάθε εκπαιδευμένο δίκτυο ψηφίζει για το 
συναίσθημα που βρίσκει για να ληφθεί η απόφαση για το τελικό.


\chapter{Μέθοδοι}
\label{sec:method}

\section{Οπισθοδιάδοση}

\subsection{Εισαγωγή}
Η οπισθοδιάδοση είναι μία βασική μέθοδος για την εκπαίδευση των νευρωνικών δικτύων. Είτε αυτά είναι απλά νευρωνικά δίκτυα, είτε συνελικτικά δίκτυα είτε βαθιά νευρωνικά δίκτυα. Η μέθοδος αυτή χωρίζεται σε τρεις διακριτές
διαδικασίες. Πρώτη είναι η αρχικοποίηση των βαρών η οποία γίνεται μία φορά. Η δεύτερη διαδικασία είναι η πρόβλεψη των τιμών του σετ εκπαίδευσης και ο υπολογισμός του σφάλματος. Και τέλος η τρίτη είναι η διάδοση του σφάλματος αυτού
στα βάρη ώστε να διορθωθούν προκειμένου αυτό στην επόμενη επανάληψη να μειωθεί. Η δεύτερη και η τρίτη διαδικασία δηλαδή εκτελούνται επαναληπτικά και διαδοχικά.

\subsection{Αρχικοποίηση βαρών}
Η \gls{weight initialization} μπορεί να γίνει με διάφορους τρόπους. Ωστόσο, ο τρόπος που θα γίνει έχει αντίκτυπο στο τελικό νευρωνικό δίκτυο είτε στην ποιότητα του είτε στον χρόνο σύγκλισης. Σε κάποιες περιπτώσεις,
λανθασμένη αρχικοποίηση βαρών μπορεί να οδηγήσει και σε μη σύγκλιση των βαρών. Στην υλοποίηση της οπισθοδιάδοσης που έγινε σε αυτή την εργασία η αρχικοποίηση των βαρών έγινε με τυχαίο τρόπο σε ένα έυρος τιμών
από το -1 έως το 1. Πρέπει να σημειωθεί όμως πως υπάρχουν κιάλες στρατηγικές οι οποίες ανά περίσταση μπορεί να είναι πιο κατάλληλες ανάλογα με το βάθος του δικτύου και τις συναρτήσεις ενεργοποίησης. Παρακάτω είναι ο κώδικας
που χρησιμοποιήθηκε για να αρχικοποιηθούν τα βάρη.Σε αυτό το σημείο γίνεται η αρχικοποίηση μόνο των κρυφών βαρών ενώ όταν αργότερα γίνουν γνωστές οι διαστάσεις του διανύσματος εισόδου και εξόδου αρχικοποιούνται και τα βάρη
του επιπέδου εισόδου και του επιπέδου εξόδου.
\begin{lstlisting}[style=juliaStyle]
function initiliazeWeights(x)
    weights= Vector{AbstractArray{<:Number}}()

    push!(weights,rand(Float64,(1,x[1])))

    for i in 1:length(x)-1
        push!(weights,rand(-1.0:0.00000001:1.0,(x[i],x[i+1])))
    end

    push!(weights,rand(Float64,(x[end],1)))

    return weights

end
\end{lstlisting}


\subsection{Πρόβλεψη τιμών και υπολογισμός σφάλματος}
Η πρόβλεψη τιμών είναι μία απλή διαδικασία πολλαπλασιασμού διανυσμάτων με πίνακες. Ο κάθε πίνακας αντιπροσωπεύει τα βάρη με τα οποία το διάνυσμα των νευρώνων κάθε επιπέδου πολλαπλασιάζονται. Μετά από κάθε πολλαπλασιασμό εφαρμόζεται
μία συνάρτηση ενεργοποίησης για να παραχθεί το τελικό αποτελέσμα του επόμενου επιπέδου. Επίσης κάθε \gls{layer} έχει τη δικιά του συνάρτηση ενεργοποίσης. 


\begin{lstlisting}[style=juliaStyle,literate={' }{' }1]
function prediY(weights,X,activationFunctions)
    validateInputs(weights,X)
    Y=X'
    for i in range(1,length(weights))
        activationFunction=activationFunctions[i]
        Y=activationFunction.(Y*weights[i])
    end
    return Y  
end
\end{lstlisting}

Η συνάρητση για τον υπολογισμό του σφάλματος που χρησιμοποιήθηκε ήταν η MSE(μέσο τετραγωγικό σφάλμα).

\begin{equation}
	MSE = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^{N}(y_i - \hat{y}_i)^2)
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Μέσο Τετραγωνικό Σφάλμα}


\subsection{Διόρθωση βαρών}

Ο αλγόριθμος που υλοποιήθηκε για την \gls{weight update} υποστηρίζει είσοδο \gls{batch}εισόδων. Αυτό σημαίνει πως η διόρθωση των βαρών γίνεται ταυχόχρονα από το σφάλμα που διαδείδεται από πολλαπλές εισόδους που αντιστοιχούν
σε πολλαπλές αναμενόμενες εξόδους. Αυτή η προσσέγγιση στην εκπαίδευση συμβάλει στην αποφυγή υπερεξειδίκευσης και προτιμάται σχεδόν πάντα από το τάισμα ανά μία είσοδο του συνόλου εκπαίδευσης. Η διαδικασία που ακολουθεί ο αλγόριθμος
χωρίζεται σε δύο μέρη. Η αρχικοποίηση των κόμβων όπου κάθε κόμβος αντιπροσοπεύει όλα τα επίπεδα για την κάθε είσοδο της δέσμης και στην συνέχεια την διόρθωση των βαρών. 

\begin{lstlisting}[style=juliaStyle,literate={' }{' }1]
function calculate(weights,X,Y,a,activationFunctions,epochs)

    b= [0,0]

    # initial feedforward 
    O=initiliazeNodes(X,weights,activationFunctions,b)

    # update weights backpropagating
    return updateWeights(O,activationFunctions,epochs,weights,Y,a,b)

end
\end{lstlisting}

Η αρχικοποίηση των κόμβων(nodes) είναι μία απλή διαδικασία όπου για κάθε είσοδο από την παρτίδα υπολογίζεται το αποτέλεσμα για κάθε επίπεδο και η έξοδος. Στη συνέχεια ο αλγόριθμος ξεκινάει την διαδικασία ενημέρωσης των βαρών
με βάση το σφάλμα που διαδίδεται από το επίπεδο της εξόδου μέχρι το επίπεδο της εισόδου. Αφού υπολογιστεί το σφάλμα εν συνεχεία διαδίδεται προς τα πίσω. Η φόρμουλα που χρησιμοποιήθηκε είναι η εξής:


\begin{equation}
	W_{ij} = W_{ij} - a*gradient,\ gradient = \frac{\partial E}{\partial W_{ij}}
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Τύπος ενημέρωσης βαρών}

Για τον υπολογισμό δε του gradient χρησιμοποιήθηκε ο ακόλουθος τύπος. Όπου gradient ορίζεται η μερική παράγωγος του σφάλαματος ως προς το εκάστωτε βάρος. Όπου W είναι ο πίνακας τον βαρών με τον δείκτη πάνω να 
υποδεικνύει το πίνακα βαρών του i-οστού επιέδου, Ο είναι οι κόμβοι για τους οποίους έχουν υπολογιστεί οι τιμές με βάση τα τρέχοντα βάρη και Act είναι το αποτέλεσμα που προβλέφθηκε. Για τα βάρη που είναι στο τελευταίο επίπεδο
ο υπολογισμός τη μερικής παραγώγου γίνεται άμεσα. Για τα υπόλοιπα επίπεδα πρέπει να εφαρμοσθεί ο κάνονας της αλύσιδας προκειμένου να υπολογισθεί η μερική παράγωγος.


\begin{equation}
	\frac{\partial E}{\partial W_{ij}^{k}} = \begin{cases} 
	\text{$\frac{(Act_j - O_j^{N+1})s^{'}(-W^{k}O^{N})}{length \ of \ Output \ layer}$} & \text{if } k = N \\
	\text{$\frac{\partial E}{\partial O_j^N}\prod_{l=k}^{N}{\frac{\partial O_j^{l}}{\partial O_j^{l-1}}}\frac{\partial O_j^k}{\partial W_{ij}^k}$} & \text{if } k \neq N 
	\end{cases}
    \label{eq:example}
\end{equation}
\captionsetup{justification=centering}
\captionof{figure}{Υπολογισμός μερικής παραγώγου σφάλματος ως προς βάρος}

Παρακατώ ακολουθεί η υλοποίση του αλγόριθμου ενημέρωσης των βαρών.

\begin{lstlisting}[style=juliaStyle,literate={' }{' }1]
function updateWeights(nodes,activationFunctions,epochs,weights,Act,a,b)

    copyWeights=weights
    O=nodes
    derActivationFunctions=derivative.(activationFunctions)
    batchSize=length(O[end])
    chainRule=Vector{Array{<:Number}}()
    totalNodes=length(O)
    for i in range(1,batchSize)
    push!(chainRule,[1 2;3 4])
    end
    for i in range(1,epochs)
        print(i)
        dEdW=zeros(size(copyWeights[end],1),size(copyWeights[end],2))
        for j in range(1,batchSize)
            dEdW+=((O[end-1][j])*((-2*(Act[j].-O[end][j])))')/length(O[end][j])
        end
        dEdW/=length(O[end])

        derActivationFunction=derActivationFunctions[end]
        for j in range(1,batchSize)
           #chainRule[j]=(-2*(Act[j]-O[end][j])'.*derActivationFunction.(O[end-1][j]'*copyWeights[end].+b[end]))*copyWeights[end]'/length(O[end][j])
           chainRule[j]=(reshape((-2*(Act[j]-O[end][j])),size(Act[j],2),size(Act[j],1   )))*copyWeights[end]'/length(O[end][j])
        end
        copyWeights[end]-=a*dEdW
        
        for  j in  reverse(range(2,length(O)-1))
            dEdW=zeros(size(copyWeights[j-1],1),size(copyWeights[j-1],2))
            for k in range(1,batchSize)
                derActivationFunction=derActivationFunctions[j-1]
                dEdW+=((chainRule[k].*derActivationFunction.(O[j-1][k]'*copyWeights[j-1].+b[j-1]))'*O[j-1][k]')'
                chainRule[k]=(chainRule[k].*(derActivationFunction.(O[j-1][k]'*copyWeights[j-1].+b[j-1])))*copyWeights[j-1]'
            end
            dEdW/=length(O[end])
            copyWeights[j-1]-=a*dEdW
        end
        for j in range(1,totalNodes-1)
            activationFunction=activationFunctions[j]
            for k in range(1,batchSize)
                 O[j+1][k]=activationFunction.(vec(O[j][k]'*copyWeights[j].+b[j]))
            end
        end
    end 
    
    return copyWeights

end
\end{lstlisting}


\subsection{Τερματισμός εκπαίδευσης}

Ο \gls{training termination} πραγματοποιείται είτε εφόσον έχουν ολοκληρωθεί όλες οι εποχές που έχουν ορισθεί είτε εφόσον το σφάλμα έχει φτάσει σε μία ικανοποιητική τιμή όπου από εκεί και πέρα
δεν έχει νόημα να συνεχιστεί η εκπαίδευση καθώς το σύστημα θα κινδυνεύει με υπερεκπαίδευση. Στην παραπάνω υλοποίηση η εκπαίδευση τερματίζει με την πάροδο όλων των εποχών όποτε στην εκπαίδευση των
νευρωνικών δικτύω επιλέγεται μικρή τιμή για αυτές καθώς τα βάρη συγκλίνουν γρήγορα στις τελικές τιμές τους.

\section{Μέθοδος Πρόβλεψης Συναισθήματος}


\subsection{Προεπεξεργασία εικόνων}

Αρχικά οι εικόνες επεξεργάζονται προκειμένου να γίνει η εξαγωγή της περιοχής του προσώπου. Έπειτα εντοπίζονται κάποιες συγκεκριμένες περιοχές του προσώπου. Πιο συγκεκριμένα εντοπίζεται η περιοχή γύρω από τα μάτια και
η περιοχή γύρω από το στόμα οι οποίες εξάγονται και συνθέτουν μία νέα εικόνα. Η εικόνα αυτή είναι σε γκρι κλίμακα και για την απλούστευση των υπολογισμών σύφνωνα με ένα κατώφλι οι τιμές δυαδικοποιούνται είτε σε μηδέν 
που αντιπροσωπεύει το μαύρο είτε σε μονάδα που αντιπροσωπεύει το άσπρο. 

\subsection{Εκπαίδευση μοντέλου}
Η \gls{model training} ισοδυναμεί με την έυρεση των κατάλληλων βαρών. Η διασικασία που ακολουθείται είναι αυτή της οπισθοδιάδοσης σφάλματος η οποία έχει αναλυθεί παραπάνω. Τα δεδομένα εισήλθαν όλα μαζί ως batch
στο μοντέλο καθώς δεν ήταν μεγάλος ο διαθέσιμος όγκος τους και πειραματικά επιλέχθηκε ο βέλτιστος αριθμός επαναλήψεων προκειμένου να αποφθευχεί η υπερεκπαίδευση του μοντέλου.

\subsection{Πρόβλεψη}
Η πρόβλεψη γίενται ακολουθόντας παρόμοια διαδικασία με αυτήν της εκπαίδευσης. Η εικόνα προεπεξεργάζεται ώστε να είναι σε δυαδική μορφή και πολαπλασιάζεται το διάνυσμα εισόδου ( 0 ή 1 ) διαδοχικά με τα βάρη του μοντέλου.
Μετά τον τελευταίο πολλαπλασιασμό προκύπτει ένα διάνυσμα με μήκος όσες και οι τιμές που μπορούν να προβλεφθούν.


\chapter{Πειράματα}
\label{sec:experiments}



\input{sections/experiments}


\chapter{Συμπεράσματα}
\label{sec:discussion}

\section{Συζήτηση}
Παραπάνω έχουν αναλυθεί διάφορες μέθοδοι που μπορούν να ακολουθηθούν για την εκπαίδευση ενός μοντέλου για την πρόβλεψη συναισθήματος. Παρά τις επί μέρους διαφορές οι κυριότες κατηγορίες είναι αυτές των νευρωνικών δικτύων
και των συνελλικτικών δικτύων. Τα πειράματα που διενεργήθηκαν αφορούσαν στα νευρωνικά δίκτυα και έγιναν τόσο με την χρήση του εκπαιδευτή που υλοποιήθηκε για αυτή την εργασία όσο και με έτοιμους εκπαιδευτές. Τα μοντέλα που 
εκπαιδεύτηκαν κατάφεραν να προβλέψουν με ακρίβεια μεγαλύτερη του $50\%$ όλα τα συναισθήματα ενώ σε όλα τα πειράματα φάνηκε πως το πιο ευδιάκριτο συναίσθημα ήταν αυτό της χαράς. Εν αντιθέση τα συναισθήματα της καταδίκης, της 
αηδίας και ουδέτερο ήταν τα πιο δυσδιάκριτα συναισθήματα. Αυτά τα αποτέλσματα συνάδουν και με την ικανότητα του ανθρώπου να αναγνωρίζει κάποιο συναίσθημα. Επίσης τα μοντέλα που εκπαιδεύτηκαν με τον εκπαιδευτή που υλοποιήθηκε
ήταν αρκετά κοντά με αυτά τα οποία χρησιμοποίησαν τους ήδη υλοποιημένους εκπαιδευτές. Η διαφορά ανάμεσα στην ακρίβεια δεν ξεπέρασε το $10\%$ για οποιδήποτε συναίσθημα ή πείραμα. 

\section{Συμπερασμάτα}
Τα νευρωνικά δίκτυα αποτελούν μία βιώσιμη λύση στην δημιουργία μοντέλων πρόβλεψης συναισθήματος. Παρότι η εκπαίδευση τους απαιτεί αρκετούς υπολογιστικούς πόρους και ανάλογα με τον όγκο του σετ εκπαίδευσης μπορεί να διαρκέσει από 
ώρες μέχρι μέρες γίνεται μόνο μία φορά και η πρόβλεψη του συναισθήματος πραγματοποιείται με πολλαπλασιασμούς πινάκων οι οποίοι εφόσον έχουν βελτιστοποιηθεί μπορούν να γίνουν και σε πραγματικό χρόνο. Όπως αναφέρθηκε και στην
εισαγωγή η υπολογιστική όραση είναι ένα πεδίο που θα συνεχίσει να αναπτύσεται και η πρόβλεψη του ανθρώπινου συναισθήματος αποτελεί μία έκφανση της υπολογιστικής όρασης. Παρά τα θετικά αποτέλεσματα υπάρχουν πολλές συνθήκες οι οποίες
ήταν ευνοικές στην διεξαγωγή τους. Το πρόσωπο του ανθρώπου ήταν το μόνο που υπήρχε στην εικόνα και κοιτούσε ευθεία ενώ πολλά πρόσωπα είχαν δείγματα για όλα τα συναισθήματα γεγονός που διευκόλυνε την εκπαίδευση και την πρόβλεψη. Οι συνθήκες
όμως στην πραγματικότητα όπου θα χρησιμοποιηθούν τέτοια μοντέλα θα απέχει αρκετά. Παραδείγματος χάρην μπορεί να χρειαστεί να προβλεφθεί το συναίσθημα ενός ανθρώπου του οποίου η φυλή είχε υποεκπροσοπυθεί στο σετ εκπαίδευσης ή η λήψη του προσώπου
να μην ευθεία όπως τα πρόσωπα του σετ εκπαίδευσης. Για αυτό παρά τα θετικά αποτελέσματα περαιτέρω εύρευνα κρίνεται απαραίτητη για την εξέλιξη της υπολογιστικής όρασης στην αναγνώριση του ανθρώπινου συναισθήματος.


\section{Μελοντικές επεκτάσεις}
Όπως αναφέρθηκε παραπάνω υπάρχουν πολλές προσθήκες και βελτιστοποιήσεις που μπορούν να πραγματοποιηθούν. Αρχικά το σετ εκπαίδευσης πρέπει να εμπλουτιστεί προκειμένου να περιλαμβάνει όσο το δυνατόν περισσότερες εικόνες με ανθρώπους που
εκφράζουν κάποιο συναίσθημα και να είναι όσο το δυνατόν πιο αντιπροσωπευτικό σε ηλικιακό, φυλετικό και φυλλετικό επίπεδο. Επίσης η προεπεξεργασία των εικόνων μπορεί να βελτιωθεί ώστε να χειρίζεται πρόσωπα τα οποία δεν είναι ευθειασμένα. 
Αυτό θα μπορούσε να πραγματοποιηθεί με κάποιον αλγόριθμο όπου θα περιστρέφει την λοξή εικόνα του προσώπου και θα την κεντρίζει έπειτα ώστε να την φέρει σε μία βολική μορφή πριν ξεκινήσει την διαδικασία πρόβλεψης. Ακόμα μία επίσης σημαντική
πτυχή η οποία έχει περιθώριο βελτίωσης είναι ο χρόνος που χρειάζεται το μοντέλο για να εκπαιδευτεί. Η χρήση του παράλληλου προγραμματισμού που αξιοποιεί όλους τους πόρους ενός υπολογιστή ή χρήση δινεμημένου προγραμματισμού όπου 
διανέμει μεγάλο φορτίο υπολογισμών σε επιμέρους νέφη υπολογιστών μπορεί να επιταχύνει σημαντικά την διαδικασία εκπαίδευσης ειδικά όταν το σετ εκπαίδευσης αποτελείται από εκκατομύρια εικόνες και όχι κάποιες εκατοντάδες. Μία πρακτική εφαρμογή 
αυτής της επιτάχυνσης θα ήταν η δημιουργία ενός μοντέλου που θα έχει την δυνατότητα συνεχούς επανεκπαίδευσης και το οποίο θα μαθαίνει συνεχώς όσο χρησιμοποιείται. 


%%   ===== Appendix

\clearpage
\appendix

\chapter{Πρώτο παράρτημα}
\label{appdix:first}


\chapter{Δεύτερο παράρτημα}
\label{appdix:second}


\clearpage

%%% ====  REFERENCES


%% --- show all bibitems in order not to miss
\nocite{*}

% bibliography
\phantomsection
\label{sec:references}
\addcontentsline{toc}{section}{References}

%% citation formatting for HPEC
% \bibliographystyle{IEEEtranS}
% -\bibliography{IEEEabrv,ref}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{ref}

%%% 
%%% ====== DOCUMENT END
%%% 


\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
